曾受中共教育的港獨份子的反思（長文，謹入）

《教育》

「我們是共產主義接班人」
「繼承革命先輩的光榮傳統」
「愛祖國，愛人民，鮮豔的紅領巾飄揚在前胸...」
這是《中國少年先鋒隊對歌》的開頭。這首歌可說是不少中國人在小學的集體回憶。只要是在牆內讀過小學的，就會懂得這首歌。

這段記憶，雖然朦朧，但當中的一些事情，卻一直牢記與腦海中。

那天應該是第一天上學。在記憶中的那時，課室氛圍非常嚴肅。一名女教師在黑板前講述有關國共兩黨的歷史。她提到國民黨做了好多壞事，也提到國共內戰。不過，詳細內容已經忘得一乾二淨，只記得「共產黨是好的」和「國民黨是壞的」。也許是因為她不斷強調，也許是因為她告訴我，只知道這點就可以，也許是因為那時我普通話仍然生疏，聽不明白，只能了解到這少許。

之後，便是學習一連串的立隊動作和口號。稍息！立正！向右看——齊！向前——看！起步——走！一！一！一二一...最後還有敬禮。做得不好？不整齊？不要緊，絕對權威的老師罵你幾句，你別質疑，服從就好。

那天應該是我第一次學習繩結。老師給我一塊三角形的紅領巾，教導我們把它繫上。
以後，每天上學都要繫著紅領巾，否則重罰。

那天應該是小學的第一堂音樂課。螢幕上顯示著一段歌詞。「我...們是共產主義接...班...人...」老師播放示範音樂，讓我們跟著唱，並要求我們牢記歌詞。在這堂四十分鐘的課，我們不知道自己重複唱了幾多次。那時的我，別說獨立思考多角度思考了，連直式，也不知道是什麼；連成數表，也未能背出，只能了解頭一句歌詞的部分字面意思，只知道什麼是紅領巾。就這樣，這首「我們是共產主義接班人...」，這首《中國少年先鋒隊對歌》，就一直留在我的記憶中。

還記得那時，每天早上都要立正升旗敬禮唱國歌，每逢星期五都有在操場列隊，行完升旗禮後，稍息，聽演講。而我不知道演講者是誰。在回憶中的，是熱和汗水，還有很多振奮人心的故事，例如中國在航天的成就，雷鋒的故事，八路軍的事蹟等等。

就這樣，音樂課時不時（好像是大部分時候）都會學習類似的歌曲。 而中文課（大陸叫語文）則時常會有中國共產黨偉人的故事，例如《難忘的潑水節》、白求恩在中國行醫；定時都會有一兩句共產界偉人的名言要求我們背誦，例如列寧、高爾基和毛澤東。

之後，我轉到另一所小學。校園內不時會傳出共產歌曲的號角聲。這是來自學校的一隊軍樂隊，制服一致，包含管樂和敲擊，隊長手持掛著紅櫻的金屬長棍，抖動時還會發出馬鈴的聲音，可謂雄姿英發。

記得是中文堂。那時我們正在學習作文，老師不斷吿誡我們，作文只能寫好的事情，壞的事情絕不能出現在文章裡。

不知道從哪天起，我便覺得國家領導人，是親切而神聖的，而雖然我未能找到黨和國的分別，並因此一直對「愛國愛黨」這四字詞語充滿疑惑。愛國和愛黨有什麼分別？但我也知道中國人要愛國愛黨，我也知道我要支持祖國的一切。